\section{Methodik}

In diesem Kapitel wird der in dieser Arbeit verfolgte methodische Ansatz zur 
semi-supervisierten Videoannotation beschrieben. Ziel ist es, den manuellen 
Annotierungsaufwand bei video-basierten Luftaufnahmen deutlich zu reduzieren, 
ohne dabei die Qualität der erzeugten Annotationen wesentlich zu beeinträchtigen. 
Hierzu wird ein iterativer Ansatz vorgestellt, der Transfer Learning, 
Objektverfolgung und Pseudo-Labeling miteinander kombiniert.

Der zentrale Gedanke des Ansatzes besteht darin, lediglich eine kleine Teilmenge 
der Videoframes manuell zu annotieren und diese als Ausgangspunkt für das Training 
eines vortrainierten Objekterkennungsmodells zu nutzen. Auf Basis dieses Modells 
werden anschließend nicht annotierte Zwischenframes automatisch analysiert. Die 
dabei erzeugten Detektionen werden mithilfe eines Tracking-Verfahrens zeitlich 
verknüpft, um konsistente Objekttrajektorien über mehrere Frames hinweg zu 
erhalten.

Die aus der Objektverfolgung resultierenden Informationen werden genutzt, um 
automatisch zusätzliche Annotationen in Form von sogenannten Pseudo-Labels zu 
erzeugen. Durch den Einsatz einfacher heuristischer Kriterien, wie 
Konfidenzschwellwerten und minimalen Tracking-Dauern, wird die Qualität dieser 
Pseudo-Labels kontrolliert. Die so erweiterten Annotationen dienen anschließend 
als Trainingsdaten für eine erneute Modellanpassung im Sinne eines iterativen 
Self-Training-Prozesses.

Der beschriebene Ansatz ist modular aufgebaut und erlaubt es, einzelne 
Komponenten wie die Anzahl der Iterationen, die Tracking-Strategie oder die 
Filterkriterien flexibel anzupassen. Dadurch eignet sich der vorgestellte 
Ansatz insbesondere für reale Anwendungsszenarien mit begrenzten manuellen 
Annotierungsressourcen und großen Mengen an Videodaten.


\newpage

\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, calc}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        % Yatay mesafeyi (4.5cm) ve dikey mesafeyi (1.2cm) ayarladık
        node distance=1.2cm and 4cm,
        auto,
        % Kutuların genişliğini tek satıra sığacak şekilde 5.5cm yaptık
        startstop/.style={rectangle, rounded corners, draw, fill=blue!10, text width=5.5cm, align=center, minimum height=0.8cm},
        process/.style={rectangle, draw, fill=orange!5, text width=5.5cm, align=center, minimum height=0.8cm},
        decision/.style={diamond, draw, fill=green!10, text width=3.5cm, align=center, inner sep=0pt, aspect=2.5},
        data/.style={trapezium, draw, fill=gray!10, trapezium left angle=75, trapezium right angle=105, text width=4.5cm, align=center, minimum height=0.8cm},
        arrow/.style={-Stealth, thick}
    ]

    % Düğümler (Nodes) - Metinler artık tek satır
    \node (start) [startstop] {Rohvideo-Daten};
    
    \node (manual) [process, below=of start] {Manuelle Annotation (Jede 30. Frame)};
    
    \node (train) [process, below=of manual] {Initiales Training (Transfer Learning)};
    
    \node (inference) [process, below=of train] {Inferenz \& Tracking (Zwischenframes)};
    
    % Sağ taraf
    \node (filter) [decision, right=of inference] {Filtering (Konfidenz \& Dauer)};
    
    \node (pseudo) [data] at (train -| filter) {Pseudo-Labels};

    % Oklar (Arrows)
    \draw [arrow] (start) -- (manual);
    \draw [arrow] (manual) -- (train);
    \draw [arrow] (train) -- (inference);
    \draw [arrow] (inference) -- (filter);
    \draw [arrow] (filter) -- node[right, font=\small] {Validiert} (pseudo);
    \draw [arrow] (pseudo) -- (train);

    % Döngü Etiketi
    \node [font=\small\itshape, text width=4cm, align=center, anchor=south] 
        at ($(pseudo.north)!0.5!(train.north)$) {Iterativer Prozess (Self-Training)};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Methodischer Ablauf: Iterative Video-Annotation mittels Transfer Learning, Tracking und Pseudo-Labeling.}
    \label{fig:methodik_workflow}
\end{figure}

\subsection{Gesamtübersicht des Ansatzes}

Der in dieser Arbeit verfolgte Ansatz zielt darauf ab, den manuellen Aufwand für die 
Annotation video-basierter Luftaufnahmen deutlich zu reduzieren. Hierzu wird ein 
semi-supervisiertes Verfahren eingesetzt, das Transfer Learning, Objektverfolgung 
sowie automatische Label-Propagation kombiniert. Der Ansatz ist insbesondere für 
Szenarien geeignet, in denen große Mengen an Videodaten vorliegen, eine vollständige 
manuelle Annotation jedoch nicht praktikabel ist.

Ausgangspunkt des Verfahrens ist eine begrenzte Menge manuell annotierter Videoframes, 
die in regelmäßigen Abständen aus den Rohvideos extrahiert werden. Diese sparsam 
annotierten Frames dienen als Trainingsgrundlage für ein vortrainiertes 
Objekterkennungsmodell. Das Modell wird nicht von Grund auf neu trainiert, sondern im 
Sinne des Transfer Learnings an die domänenspezifischen Inhalte der Luftaufnahmen 
angepasst.

Das initial trainierte Modell wird anschließend auf nicht annotierte Zwischenframes 
angewendet, um potenzielle Objekte automatisch zu detektieren. Da es sich um 
Videodaten handelt, weisen die Detektionen eine zeitliche Abhängigkeit zwischen 
aufeinanderfolgenden Frames auf. Um diese zeitliche Konsistenz gezielt auszunutzen, 
wird ein Objektverfolgungsverfahren eingesetzt, das Detektionen über mehrere Frames 
hinweg miteinander verknüpft und stabile Objekttrajektorien erzeugt.

Auf Basis der verfolgten Objekttrajektorien werden zusätzliche Annotationen in Form 
von sogenannten Pseudo-Labels generiert. Um die Qualität dieser automatisch erzeugten 
Labels sicherzustellen, kommen einfache heuristische Filter zum Einsatz, etwa 
Schwellwerte für Detektionskonfidenzen oder Mindestdauern von Objekttracks. Die so 
gewonnenen Pseudo-Labels erweitern den ursprünglichen Trainingsdatensatz.

Dieser erweiterte Datensatz kann anschließend für eine erneute Modellanpassung 
verwendet werden. Durch eine optionale iterative Wiederholung dieses Prozesses wird 
ein Self-Training-Ansatz realisiert, der es erlaubt, die Leistungsfähigkeit des 
Objekterkennungsmodells schrittweise zu verbessern, ohne den manuellen 
Annotierungsaufwand signifikant zu erhöhen. Die einzelnen Komponenten des Ansatzes 
sind modular aufgebaut und können abhängig von den experimentellen Ergebnissen 
angepasst oder vereinfacht werden.


\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=1.5cm and 2.5cm,
        auto,
        manual_style/.style={rectangle, rounded corners, draw, fill=blue!15, text width=6cm, align=center, minimum height=1cm, font=\small\bfseries},
        auto_style/.style={rectangle, draw, fill=orange!10, text width=6cm, align=center, minimum height=1cm, font=\small},
        decision_style/.style={diamond, draw, fill=green!10, text width=3.5cm, align=center, inner sep=0pt, aspect=2.5, font=\small},
        data_style/.style={trapezium, draw, fill=gray!10, trapezium left angle=75, trapezium right angle=105, text width=5cm, align=center, minimum height=1cm, font=\small},
        line/.style={-Stealth, thick}
    ]

    % Dikey Ana Akış (Manual -> Initial Training)
    \node (manual) [manual_style] {Manuelle Annotation (Sparsam: Jede 30. Frame)};
    \node (train) [auto_style, below=of manual] {Initiales Training (Transfer Learning)};
    \node (inference) [auto_style, below=of train] {Inferenz \& Objektverfolgung (Zwischenframes)};

    % Sağ Taraf (Iteratif Döngü)
    \node (filter) [decision_style, right=of inference] {Heuristische Filterung \\ (Qualitätskontrolle)};
    \node (pseudo) [data_style] at (train -| filter) {Generierung von Pseudo-Labels};

    % Bağlantılar
    \draw [line] (manual) -- (train);
    \draw [line] (train) -- (inference);
    \draw [line] (inference) -- (filter);
    \draw [line] (filter) -- node[right, font=\scriptsize] {Validiert} (pseudo);
    \draw [line] (pseudo) -- (train);

    % Döngü Açıklaması
    \node [font=\small\itshape, text width=4cm, align=center] at ($(pseudo.north)!0.5!(train.north) + (0,0.5)$) {Self-Training Loop};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Gesamtübersicht des semi-supervisierten Ansatzes zur iterativen Videoannotation.}
    \label{fig:methodik_overall}
\end{figure}

\subsection{Basismodell und Transfer Learning}

Als Basismodell wird in dieser Arbeit ein YOLO-basiertes Objekterkennungsmodell 
verwendet, das für allgemeine Objekterkennungsaufgaben vortrainiert wurde. Modelle 
der YOLO-Familie zeichnen sich durch ihren einstufigen Aufbau aus, bei dem 
Objektlokalisierung und Klassifikation in einem gemeinsamen Vorwärtsschritt 
durchgeführt werden. Dadurch eignen sie sich besonders für video-basierte 
Anwendungsszenarien, in denen sowohl eine hohe Detektionsgenauigkeit als auch eine 
effiziente Inferenz erforderlich sind.

Das Training des Modells erfolgt nicht von Grund auf neu. Stattdessen werden die 
vortrainierten Modellgewichte als Ausgangspunkt genutzt und im Rahmen des Transfer 
Learnings an die domänenspezifischen Eigenschaften der verwendeten Luftaufnahmen 
angepasst. Diese Entscheidung basiert auf der Beobachtung, dass insbesondere bei 
begrenzter Verfügbarkeit manuell annotierter Trainingsdaten ein Training mit 
zufälliger Initialisierung zu instabilen Lernverläufen und einer erhöhten 
Überanpassung führen kann. Durch die Nutzung vortrainierter Gewichte können bereits 
gelernte allgemeine visuelle Merkmale, wie Kanten, Texturen und einfache Formen, 
direkt übernommen werden.

Im Rahmen des Transfer-Learning-Prozesses werden die vorhandenen Modellgewichte als 
Initialisierung verwendet, während die Ausgabeschichten an die im Ziel-Datensatz 
definierten Objektklassen angepasst werden. Das Modell wird anschließend mithilfe 
der sparsam annotierten Videoframes feinjustiert. Dabei liegt der Fokus nicht auf 
einer vollständigen Neuanpassung aller Merkmale, sondern auf der schrittweisen 
Anpassung höherer Repräsentationsebenen an die spezifischen visuellen Eigenschaften 
von UAV-Aufnahmen, wie veränderte Perspektiven, geringe Objektgrößen und komplexe 
Hintergrundstrukturen.

Durch dieses Vorgehen wird erreicht, dass das Modell bereits in frühen 
Trainingsphasen sinnvolle Detektionen erzeugen kann, obwohl nur eine begrenzte 
Anzahl manuell annotierter Beispiele zur Verfügung steht. Diese Eigenschaft ist 
insbesondere für den weiteren Verlauf des vorgeschlagenen Ansatzes von Bedeutung, 
da das initial trainierte Modell als Grundlage für die automatische Annotation 
nicht beschrifteter Zwischenframes dient.

Zusammenfassend stellt das eingesetzte Transfer-Learning-Verfahren einen zentralen 
Baustein des gesamten Ansatzes dar. Es ermöglicht eine stabile Initialisierung des 
Objekterkennungsmodells, reduziert den Bedarf an umfangreichen manuellen 
Annotationen und schafft die Voraussetzung für die nachgelagerten Schritte der 
Objektverfolgung, Pseudo-Label-Generierung und iterativen Modellanpassung.

\subsection{Automatische Annotation durch Pseudo-Labeling}

Im nächsten Schritt des vorgeschlagenen Ansatzes wird das initial mittels Transfer
Learning trainierte Objekterkennungsmodell eingesetzt, um nicht manuell annotierte
Zwischenframes automatisch zu analysieren. Die dabei erzeugten Detektionen werden
als sogenannte Pseudo-Labels interpretiert und bilden die Grundlage für eine
schrittweise Erweiterung des Trainingsdatensatzes.

Ziel des Pseudo-Labeling-Verfahrens ist es, ausgehend von einer begrenzten Anzahl
manuell annotierter Frames eine deutlich größere Menge an Trainingsdaten zu
generieren. Auf diese Weise soll die Generalisierungsfähigkeit des Modells verbessert
werden, ohne den manuellen Annotierungsaufwand proportional zur Datenmenge zu erhöhen.
Die vom Modell erzeugten Vorhersagen werden jedoch nicht ungefiltert übernommen,
sondern einer gezielten und explizit definierten Qualitätskontrolle unterzogen.

Die Auswahl gültiger Pseudo-Labels erfolgt anhand vordefinierter heuristischer
Kriterien. Ein automatisch erzeugtes Detektionsergebnis $d$ wird nur dann als
Pseudo-Label in den Trainingsdatensatz übernommen, wenn sowohl die
Detektionskonfidenz als auch die zeitliche Stabilität der zugehörigen Objektverfolgung
ausreichend hoch sind. Formal lässt sich die Menge der akzeptierten Pseudo-Labels
wie folgt definieren:

\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{pseudo}} =
\left\{ d \in \mathcal{D} \;\middle|\;
\text{score}(d) > \tau_{\text{conf}}
\;\land\;
\text{len}(\text{track}(d)) > \tau_{\text{track}}
\right\},
\end{equation}

wobei $\mathcal{D}$ die Menge aller automatisch erzeugten Detektionen bezeichnet.
Der Schwellwert $\tau_{\text{conf}}$ definiert die minimale erforderliche
Detektionskonfidenz, während $\tau_{\text{track}}$ eine Mindestdauer angibt, über
die ein Objekt konsistent über mehrere aufeinanderfolgende Videoframes hinweg
verfolgt werden muss.

Ein wesentlicher Vorteil der hier betrachteten Videoaufnahmen liegt in ihrer
zeitlichen Struktur. Durch den Einsatz eines Objektverfolgungsverfahrens können
Detektionen desselben Objekts über mehrere Frames hinweg miteinander verknüpft und
als zusammenhängende Objekttrajektorien interpretiert werden. Diese zeitliche
Konsistenz dient als zusätzlicher Indikator für die Zuverlässigkeit der
automatisch erzeugten Annotationen und reduziert die Wahrscheinlichkeit, dass
kurzlebige oder instabile Fehlklassifikationen in den Trainingsprozess eingehen.

Die auf diese Weise generierten und gefilterten Pseudo-Labels werden anschließend
mit den ursprünglich manuell annotierten Daten zusammengeführt und bilden einen
erweiterten Trainingsdatensatz. Dieser Datensatz dient als Grundlage für eine
erneute Anpassung des Objekterkennungsmodells. Durch eine optionale iterative
Wiederholung dieses Prozesses kann ein Self-Training-Mechanismus realisiert werden,
bei dem sich die Modellleistung schrittweise verbessert.

Das Pseudo-Labeling stellt somit einen zentralen Bestandteil des vorgestellten
semi-supervisierten Ansatzes dar. Gleichzeitig ist die Qualität der erzeugten Labels
maßgeblich von der Leistungsfähigkeit des initialen Modells sowie von den gewählten
Schwellwerten und Filterstrategien abhängig. Eine sorgfältige Auswahl dieser
Parameter ist daher entscheidend für die Stabilität, Reproduzierbarkeit und
Zuverlässigkeit des gesamten Annotationsprozesses.

\subsection{Objektverfolgung zur Label-Propagation}

Ein zentraler Bestandteil des vorgeschlagenen semi-supervisierten 
Annotationsansatzes ist der gezielte Einsatz von Objektverfolgung zur aktiven 
Unterstützung der Label-Propagation. Im Gegensatz zu rein framebasierten 
Verfahren wird die zeitliche Kontinuität von Objekten in Videosequenzen explizit 
ausgenutzt, um automatisch erzeugte Annotationen robuster und konsistenter zu 
gestalten.

Die Objektverfolgung baut in dieser Arbeit auf den Ausgaben des zuvor trainierten 
Objekterkennungsmodells auf und folgt dem \emph{tracking-by-detection}-Paradigma. 
Dabei werden Detektionen des YOLO-Modells frameweise erzeugt und anschließend 
mithilfe eines Multi-Object-Tracking-Verfahrens über aufeinanderfolgende 
Videoframes hinweg miteinander verknüpft. Konkret kommt der in der 
Ultralytics-Implementierung integrierte Tracker \textit{BoT-SORT} zum Einsatz, 
der ein Bewegungsmodell auf Basis eines Kalman-Filters mit einer IoU-basierten 
Datenassoziation kombiniert, um stabile Objekttrajektorien zu erzeugen.

Durch die Objektverfolgung entstehen konsistente Objekttracks, die es erlauben, 
einzelne Detektionen als zusammengehörige Beobachtungen desselben Objekts über 
die Zeit zu interpretieren. Die aus der Objektverfolgung gewonnenen zeitlichen 
Informationen werden gezielt für die Generierung zusätzlicher Pseudo-Labels 
genutzt. Ein Objekttrack, der über eine definierte Mindestanzahl 
aufeinanderfolgender Frames stabil verfolgt werden kann, dient dabei als 
Indikator für die Zuverlässigkeit der zugrunde liegenden Detektionen. 
Kurzlebige, instabile oder inkonsistente Detektionen werden durch diese 
Tracking-basierten Kriterien effektiv aus dem Pseudo-Labeling-Prozess 
ausgeschlossen.

Darüber hinaus ermöglicht die Objektverfolgung die gezielte Übertragung von 
Annotationen zwischen benachbarten Frames. Klassen- und Positionsinformationen 
von manuell annotierten Objekten können entlang eines konsistenten Objekttracks 
auf nicht annotierte Zwischenframes propagiert werden. Dieser Mechanismus 
entspricht dem Prinzip der sogenannten Label-Propagation und ist insbesondere 
für video-basierte Annotationsszenarien von hoher Relevanz.

Durch die aktive Einbindung der Objektverfolgung wird die automatische Annotation 
nicht allein auf Einzelbildvorhersagen gestützt, sondern um zeitliche 
Konsistenzkriterien ergänzt. Dies führt zu einer höheren Qualität der erzeugten 
Pseudo-Labels und bildet eine stabile Grundlage für die nachfolgenden Schritte 
der iterativen Modellanpassung.

Zusammenfassend übernimmt die Objektverfolgung in dem vorgestellten Ansatz eine 
zentrale Rolle bei der Strukturierung, Validierung und zeitlichen Konsistenzprüfung 
automatisch erzeugter Annotationen und stellt damit einen wesentlichen Baustein 
des gesamten semi-supervisierten Lernprozesses dar.


\subsection{Iterativer Self-Training-Ansatz}

Aufbauend auf den vorhergehenden Schritten wird in dieser Arbeit ein iterativer 
Self-Training-Ansatz eingesetzt, um die Leistungsfähigkeit des 
Objekterkennungsmodells schrittweise zu verbessern. Ziel dieses Vorgehens ist es, 
die Menge qualitativ hochwertiger Trainingsdaten sukzessive zu erweitern, ohne 
den manuellen Annotierungsaufwand signifikant zu erhöhen.

Ausgangspunkt jeder Iteration ist ein mit manuellen Annotationen und zuvor 
generierten Pseudo-Labels trainiertes Modell. Dieses Modell wird anschließend 
erneut auf bislang unannotierte oder nur teilweise annotierte Videoframes 
angewendet. Die dabei erzeugten Detektionen werden wie in den vorhergehenden 
Abschnitten beschrieben durch Objektverfolgung und heuristische Filtermechanismen 
validiert und anschließend als neue Pseudo-Labels in den Trainingsdatensatz 
aufgenommen.

Durch die wiederholte Anwendung dieses Prozesses entsteht ein schrittweiser 
Lernzyklus, bei dem das Modell mit jeder Iteration von einer wachsenden und 
strukturell konsistenteren Datenbasis profitiert. Insbesondere Objekte, die in 
früheren Iterationen nur unsicher oder unvollständig erkannt wurden, können durch 
die zunehmende Datenmenge und die verbesserte Modellanpassung zuverlässiger 
detektiert werden.

Ein wesentlicher Vorteil des iterativen Self-Trainings liegt in der kontrollierten 
Erweiterung des Trainingsdatensatzes. Da nur solche Pseudo-Labels übernommen 
werden, die definierte Qualitätskriterien erfüllen, wird die Akkumulation von 
Fehlannotationen über mehrere Iterationen hinweg begrenzt. Gleichzeitig erlaubt 
der modulare Aufbau des Ansatzes eine flexible Anpassung der Iterationsanzahl sowie 
der verwendeten Filterparameter an die jeweiligen experimentellen Anforderungen.

Der iterative Self-Training-Ansatz bildet den abschließenden Schritt der 
vorgestellten Methodik und verbindet Transfer Learning, Pseudo-Labeling und 
Objektverfolgung zu einem geschlossenen Lernprozess. Auf diese Weise kann ein 
leistungsfähiges Objekterkennungsmodell für video-basierte Luftaufnahmen trainiert 
werden, obwohl nur eine begrenzte Menge manuell annotierter Daten zur Verfügung 
steht.

\subsection{Training Strategy and Hyperparameter Selection}

In diesem Abschnitt wird die Trainingsstrategie des vorgeschlagenen Ansatzes sowie 
die Auswahl zentraler Hyperparameter beschrieben. Ziel ist es, den Trainingsprozess 
transparent darzustellen und die getroffenen Designentscheidungen nachvollziehbar 
zu begründen.

\subsubsection{Training Pipeline Overview}

Der Trainingsprozess ist als iterativer, mehrstufiger Ablauf konzipiert. In der 
ersten Phase (\textit{Iteration 0}) wird das Objekterkennungsmodell ausschließlich 
mit manuell annotierten Videoframes trainiert. Diese initiale Trainingsphase dient 
der Anpassung eines vortrainierten Modells an die domänenspezifischen Eigenschaften 
der verwendeten Luftaufnahmen.

In der darauffolgenden Phase (\textit{Iteration 1}) wird das initial trainierte 
Modell eingesetzt, um bislang nicht annotierte Zwischenframes automatisch zu 
analysieren. Die dabei erzeugten Detektionen werden mithilfe der in den vorherigen 
Abschnitten beschriebenen Objektverfolgungs- und Filtermechanismen validiert und 
als Pseudo-Labels in den Trainingsdatensatz integriert. Auf Basis dieses erweiterten 
Datensatzes erfolgt eine erneute Modellanpassung.

Abhängig von den experimentellen Ergebnissen kann dieser Prozess iterativ 
fortgeführt werden. Jede weitere Iteration zielt darauf ab, die verfügbare 
Trainingsdatenmenge schrittweise zu erhöhen und die Modellleistung weiter zu 
verbessern, ohne zusätzlichen manuellen Annotierungsaufwand zu verursachen.

\subsubsection{Choice of Optimizer and Loss Function}

Die Wahl des Optimierungsverfahrens ist entscheidend für die Stabilität und 
Konvergenz des Trainingsprozesses. In dieser Arbeit wird ein für YOLO-basierte 
Modelle gängiger Optimierungsalgorithmus eingesetzt, der sich insbesondere in 
Szenarien mit begrenzter Datenverfügbarkeit als robust erwiesen hat. Der gewählte 
Optimizer ermöglicht eine stabile Anpassung der Modellparameter während des 
Fine-Tuning-Prozesses.

Als Verlustfunktion wird die standardmäßige, mehrkomponentige Loss-Struktur der 
YOLO-Architektur verwendet. Diese kombiniert Klassifikationsverlust, 
Lokalisierungsverlust sowie einen Konfidenzterm zur Modellierung der 
Objektpräsenz. Durch diese gemeinsame Optimierung wird sichergestellt, dass sowohl 
die korrekte Klassenzuweisung als auch eine präzise räumliche Lokalisierung der 
Objekte berücksichtigt werden.

\subsubsection{Hyperparameters and Training Configuration}

Die Auswahl der Hyperparameter erfolgt unter Berücksichtigung der verfügbaren 
Rechenressourcen sowie der spezifischen Eigenschaften der verwendeten UAV-Videodaten. 
Ziel ist ein stabiler Trainingsverlauf, der eine ausreichende Generalisierung des 
Modells ermöglicht, ohne dabei instabile Gradienten oder Überanpassung zu begünstigen. 
Die Lernrate wird entsprechend konservativ gewählt und im Rahmen des Fine-Tuning-
Prozesses schrittweise angepasst.

Batch-Größe und Eingangsbildauflösung werden in Abhängigkeit von der verfügbaren 
GPU-Speicherkapazität sowie den typischen Objektgrößen in den Luftaufnahmen festgelegt. 
Insbesondere für die Detektion kleiner Objekte, wie sie in UAV-Perspektiven häufig 
auftreten, ist eine ausreichend hohe Eingangsauflösung von zentraler Bedeutung, um 
feinstrukturierte visuelle Merkmale zuverlässig erfassen zu können.

Neben den klassischen Trainingsparametern spielt die eingesetzte 
Datenaugmentierungsstrategie eine wichtige Rolle für die Robustheit des Modells. 
Da UAV-Aufnahmen eine hohe Variabilität hinsichtlich Blickwinkel, Flughöhe und 
Orientierung aufweisen, werden während des Trainings gezielt augmentierende 
Transformationen eingesetzt. Dazu zählen insbesondere Skalierungsoperationen zur 
Simulation unterschiedlicher Objektgrößen, Rotationen zur Abbildung variierender 
Kamerawinkel sowie Mosaic-Augmentation, bei der mehrere Trainingsbilder zu einer 
komplexeren Szene kombiniert werden. Diese Techniken tragen dazu bei, die 
Generalisierungsfähigkeit des Modells insbesondere in dichten Szenen und bei kleinen 
Objekten zu verbessern. Ergänzend können weitere Augmentierungen wie MixUp oder 
leichte Unschärfe angewendet werden, um die Robustheit gegenüber Bildrauschen und 
Bewegungsunschärfe zu erhöhen.

Die Trainingsdauer wird durch eine maximale Anzahl von Epochen begrenzt. Zusätzlich 
werden Strategien zur Vermeidung von Überanpassung berücksichtigt, etwa durch 
frühzeitiges Beenden des Trainings bei stagnierender Validierungsleistung. Im Rahmen 
des Transfer Learnings wird zudem untersucht, inwieweit das Einfrieren oder selektive 
Freigeben einzelner Netzwerkschichten den Anpassungsprozess an die domänenspezifischen 
Eigenschaften der Luftaufnahmen beeinflusst.

Die in diesem Abschnitt beschriebene Trainingsstrategie und Hyperparameterauswahl 
stellen sicher, dass der vorgeschlagene Ansatz reproduzierbar, stabil und an 
unterschiedliche experimentelle Rahmenbedingungen anpassbar ist.

\subsubsection{Implementierungsdetails (Hard- und Software)}

Die Implementierung des vorgeschlagenen Ansatzes erfolgte unter Verwendung gängiger
und etablierter Werkzeuge aus dem Bereich des Deep Learnings und der
videobasierten Objekterkennung. Sämtliche Experimente wurden in einer
Python-Umgebung (Python~3.x) durchgeführt. Als Deep-Learning-Framework kam
\textit{PyTorch} zum Einsatz, während für die Objekterkennung die
\textit{Ultralytics YOLOv8}-Implementierung verwendet wurde.

Das Training sowie die Inferenz der Modelle wurden auf einer GPU-beschleunigten
Rechenumgebung ausgeführt. Hierbei wurde eine NVIDIA-GPU eingesetzt, die eine
ausreichende Speicherkapazität für hochauflösende UAV-Bilddaten sowie für die
verwendeten Batch-Größen bereitstellte. Die GPU-Beschleunigung war insbesondere
für das iterative Training und die automatische Annotation großer Mengen von
Videoframes von zentraler Bedeutung.

Die manuelle Annotation der initialen Trainingsdaten erfolgte mithilfe des
Open-Source-Annotationstools \textit{CVAT (Computer Vision Annotation Tool)}.
CVAT wurde zur Erstellung präziser Bounding-Box-Annotationen in ausgewählten
Videoframes eingesetzt und ermöglichte eine konsistente Verwaltung der
Annotationsdaten. Die erzeugten Annotationen dienten als Ausgangspunkt für das
Transfer Learning sowie für den nachfolgenden semi-supervisierten
Self-Training-Prozess.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Übersicht der Implementierungsdetails}
\label{tab:implementation_details}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Kategorie} & \textbf{Beschreibung} \\
\hline
Programmiersprache & Python 3.x \\
Deep-Learning-Framework & PyTorch \\
Objekterkennungsmodell & Ultralytics YOLOv8 \\
Trainingsumgebung & GPU-beschleunigte Rechenumgebung \\
Hardware & NVIDIA GPU (CUDA-fähig) \\
Annotationstool & CVAT (Computer Vision Annotation Tool) \\
Datentyp & UAV-Videodaten (Frame-basiert) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Evaluation Protocol}

Zur objektiven Bewertung des vorgeschlagenen semi-supervisierten Ansatzes wird ein 
klar definiertes Evaluationsprotokoll verwendet. Ziel der Evaluation ist es, sowohl 
die Detektionsleistung des Objekterkennungsmodells als auch den Einfluss der 
iterativen Erweiterung des Trainingsdatensatzes durch Pseudo-Labels und 
Objektverfolgung systematisch zu analysieren. Die Evaluation orientiert sich an den 
standardisierten Auswertungsverfahren des YOLO-Frameworks und stellt die 
Reproduzierbarkeit der Ergebnisse sicher \cite{ultralytics2024}.


\subsubsection{Evaluation Metrics}

Die Leistungsbewertung erfolgt mithilfe etablierter Metriken aus dem Bereich der 
Objekterkennung. Dazu zählen insbesondere Precision, Recall und der daraus 
abgeleitete F1-Score, welche eine differenzierte Betrachtung zwischen korrekt 
erkannten Objekten, Fehlalarmen und übersehenen Instanzen ermöglichen.

Als zentrale Gesamtmetrik wird die mean Average Precision (mAP) verwendet. Diese 
bewertet die Detektionsleistung über verschiedene Konfidenzschwellen hinweg und 
stellt den Standardvergleichswert für YOLO-basierte Modelle dar. Die verwendeten 
Metriken entsprechen den automatisch erzeugten Evaluationsausgaben des YOLOv8-
Frameworks \cite{ultralytics2024}.

\subsubsection{Frame-level and Track-level Evaluation}

Da es sich bei den betrachteten Daten um Videosequenzen handelt, erfolgt die 
Evaluation auf zwei Ebenen. Auf Frame-Ebene werden einzelne Videoframes unabhängig 
voneinander ausgewertet, wobei jede Detektion als eigenständige Vorhersage behandelt 
wird.

Ergänzend dazu wird eine Track-basierte Betrachtung durchgeführt, bei der die durch 
Objektverfolgung erzeugten Objekttrajektorien berücksichtigt werden. Diese Analyse 
dient der qualitativen Bewertung der zeitlichen Konsistenz der Detektionen und 
ermöglicht eine Einschätzung, inwiefern Tracking-basierte Label-Propagation zur 
Stabilisierung der Vorhersagen beiträgt. Eine explizite statistische Testung auf 
Track-Ebene wird dabei nicht durchgeführt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Vergleich von Frame- und Track-basierter Evaluation}
\label{tab:frame_track_eval}
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Evaluationsebene} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{mAP@50} \\
\hline
Frame-level & -- & -- & -- \\
Track-level & -- & -- & -- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Comparison Across Iterations}

Ein zentraler Bestandteil der Evaluation ist der Vergleich der Modellleistung über 
mehrere Iterationen des Self-Training-Prozesses hinweg. Die Ergebnisse des initialen 
Modells, das ausschließlich auf manuell annotierten Frames trainiert wurde, werden 
den Resultaten der nachfolgenden Iterationen mit erweiterten Trainingsdatensätzen 
gegenübergestellt.

Dieser Vergleich ermöglicht eine quantitative Analyse des Beitrags der automatisch 
generierten Pseudo-Labels zur Leistungssteigerung des Modells sowie die Identifikation 
möglicher Sättigungseffekte oder Leistungsstagnationen. Die Auswertung erfolgt anhand 
der validierungsbasierten mAP-Werte sowie der zugehörigen Precision- und Recall-Kurven, 
die während des Trainings automatisch protokolliert werden.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Modellleistung über Iterationen des Self-Training-Prozesses}
\label{tab:iteration_comparison}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{Iteration} & \textbf{Trainingsdaten} & \textbf{mAP@50} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} \\
\hline
Iteration 0 & Manuelle Annotationen & -- & -- & -- \\
Iteration 1 & + Pseudo-Labels & -- & -- & -- \\
Iteration 2 & + Tracking-basierte Pseudo-Labels & -- & -- & -- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Zur visuellen Analyse der Modellleistung werden zusätzlich automatisch generierte 
Evaluationsgrafiken des YOLO-Frameworks herangezogen, darunter Precision-Recall-
Kurven, Konfusionsmatrizen sowie Konfidenz-basierte Leistungsdarstellungen. Die 
Visualisierung erfolgt mithilfe der Bibliotheken \textit{matplotlib} und 
\textit{seaborn} \cite{hunter2007,waskom2021}.
